\chapter{Diseño del Laboratorio}
\label{cap:lab}
\section{Introducción}
Este capítulo reúne y define las experiencias de laboratorio requeridas para el curso que se está diseñando.  Se pretende otorgar herramientas de análisis en software y ciertas técnicas que no son posibles, por tiempo, de entregar en la cátedra.
Se contemplan cinco experiencias de laboratorio, en donde la mayoría de ellas se  enfocan en neurociencia computacional, salvo una de ellas, que mezcla elementos de ingeniería neuronal.
Se utilizará software no comercial, por lo que los problemas de licenciamiento quedan descartados.  
En los anexos es posible revisar en mayor profundidad las experiencias, las preguntas y referencias que se utilizarán, así como los ejercicios planteados.

\section{Experiencia 1: Potencial de acción y sinapsis}
Debido a que el potencial de acción y la sinapsis son quizá el fenómeno más importante de la neurociencia, es necesario realizar experiencias de laboratorio que permitan explorar diferentes comportamientos y modificaciones que permitan comprender el fenómeno en su totalidad.  Para poder realizar dichas modificaciones, pueden utilizarse diferentes metodologías, tales como experimentos in vitro o in silico.  Será esta última opción la que se utilizará, principalmente por ser barato y bioéticamente correcto.  
Dentro de las opciones existentes en software, NeuroLab es una herramienta basada en NetLogo\cite{wilensky1999gaslab}, desarrollada por el Dr. Schetinno\cite{schettino2014neurolab}.  NeuroLab posee una colección de diferentes experiencias de laboratorio para enseñar neurociencia a estudiantes de pregrado.  Esta experiencia de laboratorio estará basada en los módulos desarrollados por el Dr. Schetinno, en particular en los módulos de Potenciales\footnote{\url{http://cs.lafayette.edu/~schettil/Potentials/Potentials.html}} y Sinapsis\footnote{\url{http://cs.lafayette.edu/~schettil/Synapse/Synapse.html}}.
Una de las ventajas de NetLogo y de NeuroLab es que ambas implementaciones se entregaron de forma gratuita para la comunidad científica y estudiantil, por lo tanto, no es necesario incurrir en gastos de licencias o compra de software.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, NeuroLab, NetLogo, Sinapsis, Potencial de acción, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 2: Introducción a NEURON}
NEURON es una de las herramientas de simulación más popular, dentro de las disponibles en Neurociencia. Según se señala en su página web, \textit{''A Mayo 2014, sabemos que más de 1450 artículos científicos y libros han reportado trabajos realizados con NEURON.  La lista de correo de NEURON tiene alrededor de 500 suscriptores y el foro de NEURON, el cual fue iniciado en Mayo 2005, cuenta con más de 1100 usuarios registrados y sobre 11000 mensaes posteados en más de 2800 temas de discusión''}\footnote{\url{http://www.neuron.yale.edu/neuron/what_is_neuron}}. Adicionalmente, los códigos y modelos realizados en NEURON suelen ser puestos a disposición de la comunidad científica para su reutilización en diversos laboratorios alrededor del mundo\footnote{\url{https://senselab.med.yale.edu/ModelDB/}}.  Es debido a lo anterior que una de las herramientas que cualquier persona con formación en neurociencias debe tener en cuenta es cómo utilizar NEURON.
Esta experiencia pretende introducir al estudiante en las características principales del Software.  Se mostrará la sintaxis básica del lenguaje HOC, la interfaz gráfica y ciertas opciones generales de la interfaz.  También se mostrará la extensibilidad que el software posee para ser programado utilizando el lenguaje Python.  Para esta experiencia se utilizarán dos referencias principales:  El tutorial de NEURON\footnote{\url{http://www.anc.ed.ac.uk/school/neuron/}} y el paper escrito por Michael Hines\cite{neuronPython2009}.  Adicionalmente se utilizará la ayuda online existente en la página web del software\footnote{\url{http://neuron.yale.edu/neuron/static/docs/neuronpython/index.html}}.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, NEURON, Python, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 3: Modificación del potencial de acción debido a la carga dendrítica}
Esta experiencia es un poco más compleja que las anteriores.  Pretende que el estudiante analice y comprenda la importancia de las dendritas en las neuronas, y cómo éstas pueden afectar al potencial de acción y a la transmisión de información entre dos neuronas.  Además, la parte más importante de esta experiencia es que el estudiante sea capaz de extraer información de un paper de la disciplina estudiada, y poder replicar los comportamientos observados, o refutarlos.  
Para realizar esta experiencia, se utilizará NEURON como plataforma de software, y se tomará como referencia el paper de Eyal et al.\cite{eyal2014dendrites}.  El objetivo de esta experiencia será el que los estudiantes lean el paper y puedan replicar las figuras 1, 2 y 4 del paper.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, NEURON, Dendritas, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 4: Simulación y cálculo de un modelo de canal Iónico}
En el primer módulo de la cátedra se mostró cómo diversos canales iónicos dan origen a un potencial de acción.  Además, se enunciaron los modelos de Hodgkin y Huxley para canales iónicos y en la experiencia 2 y 3 de este laboratorio se utilizan dichos modelos.  En esta experiencia se pretende ahondar un poco más en el modelamiento de canales iónicos.  Se hablará sobre la técnica de grabación de canales y cómo los datos son utilizados para establecer un modelo matemático que puede ser empleado en software de simulación.  Además, se utilizará un módulo de Matlab\footnote{\url{http://www.eng.utoledo.edu/~smolitor/download.htm}} que permite realizar simulaciones de un canal y encontrar la o las curvas que mejor lo ajusten.  Este módulo fue implementado por el Dr. Molitor y está a libre disposición en la página web de su laboratorio\cite{molitor2006matlab}.  Además, se utilizará como referencia el paper del Dr. Yan\cite{yan2010experimental}.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, Matlab, Registro de canal único, Canales iónicos, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 5: Registro y análisis de ondas cerebrales mediante interfaz electrónica}
Esta última experiencia pretende introducir al estudiante en el área de neuroingeniería y diseño de interfaces electrónicas para registro de variables biológicas/biomédicas.  Esta experiencia tiene dos objetivos a desarrollar. El primero consiste en el estudio y análisis del hardware y software que se utilizará, el cual corresponde al dispositivo desarrollado por BackyardBrains, EKG/EEG SpikerShield\footnote{\url{http://www.backyardbrains.cl/products/heartAndBrainSpikerShieldBundle}}. Este dispositivo se utiliza en conjunto con Arduino, y permite capturar ondas cerebrales. 
El segundo objetivo consiste en el análisis de las ondas cerebrales y obtención de estadísticas básicas de las ondas obtenidas de los mismos estudiantes, realizando diferentes actividades, tales como mirar una luz que se prende y apaga, medir ondas cerebrales durante multiples tareas, ondas cerebrales con ojos cerrados. Se utilizará como referencia los papers \cite{jackson2014neurophysiological,klimesch1999eeg,teplan2002fundamentals} de la bibliografía.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf EEG, Matlab, Ondas Cerebrales, Neuroingeniería, biofeedback}

\section{Conclusiones}
Este capítulo definió las experiencias de laboratorio que complementan la cátedra del curso de Neurociencia que se está diseñando.   Si bien este laboratorio no fue diseñado como un laboratorio de modelamiento y simulación en neurociencia,  se dió énfasis en la utilización de software y técnicas matemáticas que permita modelar los fenómenos biológicos a los que los estudiantes se pueden ver enfrentados.  Además, se utilizaron artículos científicos que enmarcan las experiencias de laboratorio dentro del contexto de investigación actual


